---
title: Linux负载均衡之lvs
layout: page
date: 2015/10/13
updated: 2016/6/13
comments: false
tags: 
- Linux
categories: 
- Linux
---

<!-- toc -->

[TOC]

```
单台主机的处理能力是有限的，一台主机同时处理500个动态网页请求已经是极限了。这里有两种方法提升处理性能，一，定制高性能的计算机（Scale UP），众所周知计算机硬件设计成本极其高，性能每提高10%成本就要增加一倍，这也是intel被称为挤牙膏公司的原因，不是其研发能力不行而是计算机硬件性能提升的难度太大，这个方法貌似不可行。二，使用两台主机处理业务，这就会引来一个问题怎么把请求分发到多个主机（Scale Out），这里我们引入了负载均衡器。
使用负载均衡有两个方法，一是采用商用负载均衡硬件的，这个方法是最好的方法，能上硬件一定不要使用软件，又是硬件同样的问题也是价格，只要是涉及到基础设施的服务一定要使用。一方面是硬件的稳定性，比软件好很多，虽然软件可维护性和拓展性比较好，但是对于一些金融公司，他们玩的就是公信力和大众信心，每个故障都是竞争对手拆台的理由，一旦故障硬件背锅，理赔。常用的硬件F5的Big-IP，Citrix的Netscaler，A10的A10
另一种是采用软件负载均衡，只要考虑成本使用负载均衡软件就对了，它的性能比硬件也不会差别太大，并且灵活。
在做负载均衡的时候，我们在7层模型的哪一层做负载均衡，ip层基于主机做负载均衡粒度太大可用性太差基本不使用，更低的层基本上没有价值了，tcp层的话我们就可以把不同服务的请求采取不同的方式负载均衡，应用层的话我们可以根据具体协议拆包分析后负载均衡，既然涉及到拆开数据包，那处理的数据量就会大大增加，那么对计算机性能要求也越高，性能就越差，并且负载均衡器的通用性也越差。
传输层：lvs，nginx：(stream)，haproxy：(mode tcp)
应用层：
http：nginx, httpd, haproxy(mode http)
fastcgi：nginx, httpd
mysql：mysql-proxy

Linux Cluster：
    Cluster：计算机集合，为解决某个特定问题组合起来形成的单个系统；

    Linux Cluster类型：
        LB：Load Balancing，负载均衡；
        HA：High Availiablity，高可用；
            A=MTBF/（MTBF+MTTR），MTBF:mean time bettween failure,平均工作时长或者平均故障间隔时间。MTTR:mean time to restoration/repair，平局修复时长
                (0,1)：90%, 95%, 99%, 99.5%,  99.9%, 99.99%, 99.999%, 99.9999%
        HP：High Performance，高性能；
            
        分布式系统：
            分布式存储
            分布式计算
        
    系统扩展方式：
        Scale UP：向上扩展
        Scale Out：向外扩展，增加计算机数量，也就形成了集群
    
LB  Cluster：
    
    LB Cluster的实现：
        硬件：
            F5 Big-IP
            Citrix Netscaler
            A10 A10
        软件：
            lvs：Linux Virtual Server
            nginx
            haproxy
            ats：apache traffic server 
            perlbal
            pound
            
        基于工作的协议层次划分：
            传输层（通用）：（DPORT）
                lvs：
                nginx：（stream）
                haproxy：（mode tcp）
            应用层（专用）：（自定义的请求模型分类）
                proxy sferver：
                    http：nginx, httpd, haproxy(mode http), ...
                    fastcgi：nginx, httpd, ...
                    mysql：mysql-proxy, ...
                    ...
                    
            站点指标：
                PV：Page View
                UV：Unique Vistor
                IP：
    
        会话保持：
            (1) session sticky
                Source IP
                Cookie
            (2) session replication; 
                session cluster
            (3) session server
                                    
    lvs：Linux Virtual Server 作者：章文嵩；alibaba --> didi
        VS: Virtual Server
        RS: Real Server
            
        lvs: ipvsadm/ipvs  类似于 iptables/netfilter
            ipvsadm：用户空间的命令行工具，规则管理器，用于管理集群服务及RealServer；
            ipvs：工作于内核空间的netfilter的INPUT钩子之上的框架；
            
        lvs集群类型中的术语：
            vs：Virtual Server, Director, Dispatcher, Balancer
            rs：Real Server, upstream server, backend server
            CIP：Client IP, VIP: Virtual serve IP, RIP: Real server IP, DIP: Director IP
            CIP <--> VIP == DIP <--> RIP 
            
        lvs集群的类型：
            lvs-nat：修改请求报文的目标IP；多目标IP的DNAT；
            lvs-dr：操纵封装新的MAC地址；
            lvs-tun：在原请求IP报文之外新加一个IP首部；
            lvs-fullnat：修改请求报文的源和目标IP；
            
            lvs-nat：
                多目标IP的DNAT，通过将请求报文中的目标地址和目标端口修改为某挑出的RS的RIP和PORT实现转发；
                
                （1）RIP和DIP必须在同一个IP网络，且应该使用私网地址；RS的网关要指向DIP；
                （2）请求报文和响应报文都必须经由Director转发；Director易于成为系统瓶颈；
                （3）支持端口映射，可修改请求报文的目标PORT；
                （4）vs必须是Linux系统，rs可以是任意系统；
                
            lvs-dr：
                Direct Routing，直接路由；
                
                通过为请求报文重新封装一个MAC首部进行转发，源MAC是DIP所在的接口的MAC，目标MAC是某挑选出的RS的RIP所在接口的MAC地址；源IP/PORT，以及目标IP/PORT均保持不变；
                
                Director和各RS都得配置使用VIP；
                
                (1) 确保前端路由器将目标IP为VIP的请求报文发往Director：
                    (a) 在前端网关做静态绑定；
                    (b) 在RS上使用arptables；
                    (c) 在RS上修改内核参数以限制arp通告及应答级别；
                        arp_announce
                        arp_ignore
                (2) RS的RIP可以使用私网地址，也可以是公网地址；RIP与DIP在同一IP网络；RIP的网关不能指向DIP，以确保响应报文不会经由Director；
                (3) RS跟Director要在同一个物理网络；
                (4) 请求报文要经由Director，但响应不能经由Director，而是由RS直接发往Client；
                (5) 不支持端口映射；
                
            lvs-tun：
                转发方式：不修改请求报文的IP首部（源IP为CIP，目标IP为VIP），而在原IP报文之外再封装一个IP首部（源IP是DIP，目标IP是RIP），将报文发往挑选出的目标RS；RS直接响应给客户端（源IP是VIP，目标IP是CIP）；
                
                (1) DIP, VIP, RIP都应该是公网地址；
                (2) RS的网关不能，也不可能指向DIP；
                (3) 请求报文要经由Director，但响应不能经由Director；
                (4) 不支持端口映射；
                (5) RS的OS得支持隧道功能；
                
            lvs-fullnat：
                通过同时修改请求报文的源IP地址和目标IP地址进行转发；
                    CIP --> DIP 
                    VIP --> RIP 
                
                (1) VIP是公网地址，RIP和DIP是私网地址，且通常不在同一IP网络；因此，RIP的网关一般不会指向DIP；
                (2) RS收到的请求报文源地址是DIP，因此，只需响应给DIP；但Director还要将其发往Client；
                (3) 请求和响应报文都经由Director；
                (4) 支持端口映射；
                
                注意：此类型默认不支持；
                
                
        总结：
            lvs-nat, lvs-fullnat：请求和响应报文都经由Director；
                lvs-nat：RIP的网关要指向DIP；
                lvs-fullnat：RIP和DIP未必在同一IP网络，但要能通信；
            lvs-dr, lvs-tun：请求报文要经由Director，但响应报文由RS直接发往Client；
                lvs-dr：通过封装新的MAC首部实现，通过MAC网络转发；
                lvs-tun：通过在原IP报文之外封装新的IP报文实现转发，支持远距离通信；
    
    ipvs scheduler：
        根据其调度时是否考虑各RS当前的负载状态，可分为静态方法和动态方法两种：
            
            静态方法：仅根据算法本身进行调度；
                RR：roundrobin，轮询；
                WRR：Weighted RR，加权轮询；
                SH：Source Hashing，实现session sticy，源IP地址hash；将来自于同一个IP地址的请求始终发往第一次挑中的RS，从而实现会话绑定；
                DH：Destination Hashing；目标地址哈希，将发往同一个目标地址的请求始终转发至第一次挑中的RS，典型使用场景是正向代理缓存场景中的负载均衡；
            
            动态方法：主要根据每RS当前的负载状态及调度算法进行调度；
                Overhead=
            
                LC：least connections 选中最少连接数的RS服务器
                    Overhead=activeconns*256+inactiveconns
                WLC：Weighted LC  默认调度方法
                    Overhead=(activeconns*256+inactiveconns)/weight
                SED：Shortest Expection Delay 最短期望延迟，
                    Overhead=(activeconns+1)*256/weight
                NQ：Never Queue 永不排队，权重小的不会空闲
                
                LBLC：Locality-Based LC，动态的DH算法；
                LBLCR：LBLC with Replication，带复制功能的LBLC；
                
    ipvsadm/ipvs：
        ipvs：
            ~]# grep -i -C 10 "ipvs" /boot/config-VERSION-RELEASE.x86_64
            
                支持的协议：TCP， UDP， AH， ESP， AH_ESP,  SCTP；
                
            ipvs集群：
                集群服务
                服务上的RS
                
        ipvsadm：
            程序包：ipvsadm
                Unit File: ipvsadm.service
                主程序：/usr/sbin/ipvsadm
                规则保存工具：/usr/sbin/ipvsadm-save
                规则重载工具：/usr/sbin/ipvsadm-restore
                配置文件：/etc/sysconfig/ipvsadm-config
            
            
            ipvsadm命令：
                核心功能：
                    集群服务管理：增、删、改；
                    集群服务的RS管理：增、删、改；
                    查看：
                    
                ipvsadm -A|E -t|u|f service-address [-s scheduler] [-p [timeout]] [-M netmask] [--pe persistence_engine] [-b sched-flags]
                ipvsadm -D -t|u|f service-address
                ipvsadm -C
                ipvsadm -R
                ipvsadm -S [-n]
                ipvsadm -a|e -t|u|f service-address -r server-address [options]
                ipvsadm -d -t|u|f service-address -r server-address
                ipvsadm -L|l [options]
                ipvsadm -Z [-t|u|f service-address]

                管理集群服务：增、改、删；
                    增、改：
                        ipvsadm -A|E -t|u|f service-address [-s scheduler] [-p [timeout]]
                        
                    删：
                        ipvsadm -D -t|u|f service-address
                        
                    service-address：
                        -t|u|f：
                            -t: TCP协议的端口，VIP:TCP_PORT
                            -u: TCP协议的端口，VIP:UDP_PORT
                            -f：firewall MARK，是一个数字；
                            
                    [-s scheduler]：指定集群的调度算法，默认为wlc；
                
                管理集群上的RS：增、改、删；
                    增、改：
                        ipvsadm -a|e -t|u|f service-address -r server-address [-g|i|m] [-w weight]
                
                    删：
                        ipvsadm -d -t|u|f service-address -r server-address
                        
                    server-address：
                        rip[:port]
                        
                    选项：
                        lvs类型：
                            -g: gateway, dr类型
                            -i: ipip, tun类型
                            -m: masquerade, nat类型
                            
                        -w weight：权重；
                
                清空定义的所有内容：
                    ipvsadm -C
                
                查看：
                    ipvsadm -L|l [options]
                        --numeric, -n：numeric output of addresses and ports 
                        --exact：expand numbers (display exact values)
                        
                        --connection， -c：output of current IPVS connections
                        --stats：output of statistics information
                        --rate ：output of rate information
                    
                保存和重载：
                    ipvsadm -S = ipvsadm-save
                    ipvsadm -R = ipvsadm-restore 
                
    负载均衡集群设计时要注意的问题：
        (1) 是否需要会话保持；
        (2) 是否需要共享存储；
            共享存储：NAS， SAN， DS（分布式存储）
            数据同步：
                课外作业：rsync+inotify实现数据同步 
                
        lvs-nat：
            
            设计要点：
                (1) RIP与DIP在同一IP网络, RIP的网关要指向DIP；
                (2) 支持端口映射；
                (3) Director要打开核心转发功能；
            
                    ipvsadm -A -t 172.16.252.127:80 -s rr  // -s rr 课不写  默认为wlc 
                    ipvsadm -a -t 172.16.252.127:80 -r 192.168.0.5:80 -m  //[-w weight_num]
                    ipvsadm -a -t 172.16.252.127:80 -r 192.168.0.6:80 -m  //[-w weight_num]
                    ipvsadm -L
                    echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward  转发功能打开
                    
                    ifconfig eth0 192.168.191.131/24
                    route add default gw 192.168.191.1
                    
                    测试：
                    for i in {1..10} ; do curl 172.16.252.127 ; done
                    
            实践作业（博客）：负载均衡一个php应用（wordpress）；
                测试：(1) 是否需要会话保持；(2) 是否需要共享存储；           
    
    Demo：
        lvs-dr：
            
            dr模型中，各主机上均需要配置VIP，解决地址冲突的方式有三种：
                (1) 在前端网关做静态绑定；
                (2) 在各RS使用arptables；
                (3) 在各RS修改内核参数，来限制arp响应和通告的级别；
                    限制响应级别：arp_ignore
                        0：默认值，表示可使用本地任意接口上配置的任意地址进行响应；
                        1: 仅在请求的目标IP配置在本地主机的接收到请求报文接口上时，才给予响应；
                    限制通告级别：arp_announce
                        0：默认值，把本机上的所有接口的所有信息向每个接口上的网络进行通告；
                        1：尽量避免向非直接连接网络进行通告；
                        2：必须避免向非本网络通告；
                        
                    
                    
            RS的预配置脚本：
                #!/bin/bash
                #
                vip=10.1.0.5
                mask='255.255.255.255'

                case $1 in
                start)
                    echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/conf/all/arp_ignore
                    echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/conf/lo/arp_ignore
                    echo 2 > /proc/sys/net/ipv4/conf/all/arp_announce
                    echo 2 > /proc/sys/net/ipv4/conf/lo/arp_announce

                    ifconfig lo:0 $vip netmask $mask broadcast $vip up
                    route add -host $vip dev lo:0
                    ;;
                stop)
                    ifconfig lo:0 down

                    echo 0 > /proc/sys/net/ipv4/conf/all/arp_ignore
                    echo 0 > /proc/sys/net/ipv4/conf/lo/arp_ignore
                    echo 0 > /proc/sys/net/ipv4/conf/all/arp_announce
                    echo 0 > /proc/sys/net/ipv4/conf/lo/arp_announce

                    ;;
                *) 
                    echo "Usage $(basename $0) start|stop"
                    exit 1
                    ;;
                esac                    
    
            VS的配置脚本：
                #!/bin/bash
                #
                vip='10.1.0.5'
                iface='eno16777736:0'
                mask='255.255.255.255'
                port='80'
                rs1='10.1.0.7'
                rs2='10.1.0.8'
                scheduler='wrr'
                type='-g'

                case $1 in
                start)
                    ifconfig $iface $vip netmask $mask broadcast $vip up
                    iptables -F
                    
                    ipvsadm -A -t ${vip}:${port} -s $scheduler
                    ipvsadm -a -t ${vip}:${port} -r ${rs1} $type -w 1
                    ipvsadm -a -t ${vip}:${port} -r ${rs2} $type -w 1
                    ;;
                stop)
                    ipvsadm -C
                    ifconfig $iface down
                    ;;
                *)
                    echo "Usage $(basename $0) start|stop"
                    exit 1
                    ;;
                esac                

            课外扩展作业：vip与dip/rip不在同一网段的实验环境设计及配置实现； 
            
            博客作业：lvs的详细应用
                讲清楚类型、调度方法；并且给出nat和dr类型的设计拓扑及具体实现；
                
    FWM：FireWall Mark 
        netfilter：
            target: MARK, This  target  is  used  to set the Netfilter mark value associated with the packet.
            
                --set-mark value
    
        借助于防火墙标记来分类报文，而后基于标记定义集群服务；可将多个不同的应用使用同一个集群服务进行调度；
        
        打标记方法（在Director主机）：
            # iptables -t mangle -A PREROUTING -d $vip -p $proto --dport $port -j MARK --set-mark NUMBER 
            
        基于标记定义集群服务：
            # ipvsadm -A -f NUMBER [options]
            
    lvs persistence：持久连接
        
        持久连接模板：实现无论使用任何调度算法，在一段时间内，能够实现将来自同一个地址的请求始终发往同一个RS；
        
            ipvsadm -A|E -t|u|f service-address [-s scheduler] [-p [timeout]]
            
        port Affinity：
            每端口持久：每个端口对应定义为一个集群服务，每集群服务单独调度；
            每防火墙标记持久：基于防火墙标记定义集群服务；可实现将多个端口上的应用统一调度，即所谓的port Affinity；
            每客户端持久：基于0端口定义集群服务，即将客户端对所有应用的请求统统调度至后端主机，必须定义为持久模式；
            
    保存及重载规则：
        保存：建议保存至/etc/sysconfig/ipvsadm
            ipvsadm-save > /PATH/TO/IPVSADM_FILE
            ipvsadm -S > /PATH/TO/IPVSADM_FILE
            systemctl stop ipvsadm.service 
        
        重载： 
            ipvsadm-restore < /PATH/FROM/IPVSADM_FILE
            ipvsadm -R < /PATH/FROM/IPVSADM_FILE
            systemctl restart ipvsadm.service 
            
    考虑：
        (1) Director不可用，整个系统将不可用；SPoF
            解决方案：高可用 
                keepalived 
                heartbeat/corosync
        (2) 某RS不可用时，Director依然会调度请求至此RS；
            解决方案：对各RS的健康状态做检查，失败时禁用，成功时启用；
                keepalived
                heartbeat/corosync, ldirectord
            检测方式：
                (a) 网络层检测；
                (b) 传输层检测，端口探测；
                (c) 应用层检测，请求某关键资源；
                
                ok --> failure
                failure --> ok
    
    ldirectord：
        Daemon to monitor remote services and control Linux Virtual Server. ldirectord is a daemon to monitor and administer real servers in a cluster of load balanced virtual servers. ldirectord typically is started from heartbeat but can also be run from the command line.
        
        配置示例：
            checktimeout=3
            checkinterval=1
            fallback=127.0.0.1:80
            autoreload=yes
            logfile="/var/log/ldirectord.log"
            quiescent=no
            virtual=5
                real=172.16.0.7:80 gate 2
                real=172.16.0.8:80 gate 1
                fallback=127.0.0.1:80 gate
                service=http
                scheduler=wrr
                checktype=negotiate
                checkport=80
                request="index.html"
                receive="CentOS"        
        
    补充：共享存储
        NAS：Network Attached Storage
            nfs/cifs
            文件系统接口
        SAN：Storage Area Network
            “块”接口
```

